<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<akomaNtoso xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
            xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/WD17 ../schemas/akomantoso30.xsd"
            xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/WD17">
    <judgment>
        <meta>
            <identification source="#court">
                <FRBRWork>
                    <FRBRauthor>OSNOVNI SUD U KOTORU</FRBRauthor>
                    <FRBRdate date="2021-12-02">2021-12-02</FRBRdate>
                    <FRBRtitle>K. 286/21/21</FRBRtitle>
                    <FRBRcountry>ME</FRBRcountry>
                </FRBRWork>
            </identification>
            <references>
                <TLCOrganization eId="os" href="/ontology/organization/OsnovniSud.Kotor" showAs="Osnovni sud u Kotoru"/>
                <TLCOrganization eId="odt" href="/ontology/organization/OsnovnoDrzavnoTuzilastvo.Kotor" showAs="Osnovno državno tužilaštvo u Kotoru"/>
                <TLCPerson eId="mTesic" href="/ontology/person/mTesic" showAs="Momirka Tešić"/>
                <TLCPerson eId="jMarkovic" href="/ontology/person/jMarkovic" showAs="Jelena Marković"/>
                <TLCPerson eId="rS" href="/ontology/person/rS" showAs="R. S."/>
                <TLCPerson eId="rM" href="/ontology/person/rM" showAs="R. M."/>
                <TLCPerson eId="kB" href="/ontology/person/kB" showAs="K. B."/>
                <TLCRole eId="judge" href="/ontology/role/judge" showAs="Sudija"/>
                <TLCRole eId="clerk" href="/ontology/role/clerk" showAs="Zapisničar"/>
                <TLCRole eId="defendant" href="/ontology/role/defendant" showAs="Okrivljena"/>
                <TLCRole eId="victim" href="/ontology/role/victim" showAs="Oštećeni"/>
            </references>
        </meta>

        <judgmentBody>
            <p>
                <organization id="os" refersTo="#os">OSNOVNI SUD U KOTORU</organization>, sudija
                <party id="mTesic" refersTo="#mTesic" as="#judge">Momirka Tešić</party>, uz učešće
                <party id="jMarkovic" refersTo="#jMarkovic" as="#clerk">Jelene Marković</party> kao zapisničara, u krivičnom postupku protiv okrivljene
                <party id="rS" refersTo="#rS" as="#defendant">R. S.</party>, zbog krivičnog djela nasilje u porodici ili porodičnoj zajednici iz
                <ref href="/krivicni#art_220">čl. 220 st. 2 u vezi st. 1 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, odlučujući po optužnom predlogu
                <organization id="odt" refersTo="#odt">Osnovnog državnog tužilaštva u Kotoru Kt.br.582/21 od 17.09.2021. godine</organization>, nakon održanog glavnog i javnog pretresa dana
                <date date="2021-12-02">02.12.2021.</date> godine, donio je i javno objavio sledeću
            </p>

            <p><b>PRESUDU</b></p>

            <p>
                Okrivljena:
                <party id="rS" refersTo="#rS">R. S.</party>, od oca P. i majke S., rođene S., rođena <date date="1981-11-07">07.11.1981.</date> godine u K., sa prebivalištem u P.i, u naselju K., državljanka Crne Gore, udata, majka desetoro djece, nepismena, nije završila školu, nezaposlena, lošeg imovnog stanja, ranije neosuđivana, protiv koje se ne vodi krivični postupak za neko drugo krivično djelo
            </p>

            <p><b>Kriva je</b></p>

            <p>
                Što je dana <date date="2021-09-09">09. septembra 2021.</date> godine, oko 15,00 časova, u Budvi, u naselju Dubovica, svjesna svoga djela, čije je izvršenje htjela, znajući da je isto zabranjeno, primjenom grubog nasilja narušila tjelesni integritet člana svoje porodice – oštećenog
                <party id="rM" refersTo="#rM" as="#victim">R. M.</party>, sa kojim živi u istom porodičnom domaćinstvu, koristeći pri tom sredstvo podobno da tijelo teško povrijedi ili zdravlje teško naruši, na način što ga je metalnom drškom od molerskog valjka, udarila više puta po rukama i nogama, kojom prilikom mu je nanijela lake tjelesne povrede u vidu više krvnih podliva u predjelu desne butine, nagnječenja u predjelu unutrašnje strane desne potkoljenice, ogrebotine u predjelu između IV i V prsta desne šake i krvnog podliva u predjelu unutrašnje strane lijeve podlaktice,
            </p>
            <p>
                -čime je izvršila krivično djelo nasilje u porodici ili u porodičnoj zajednici iz <ref href="/krivicni#art_220">čl. 220 st. 2 u vezi st. 1 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>.
            </p>
            
            <list>
                <item id="odluka1">
                    <p>
                        Pa joj sud na osnovu naprijed navedene krivično pravne odredbe te odredbi <ref href="/krivicni#art_3">čl. 3</ref>, <ref href="/krivicni#art_5">5</ref>, <ref href="/krivicni#art_8">8</ref>, <ref href="/krivicni#art_13">13</ref>, <ref href="/krivicni#art_15">15</ref>, <ref href="/krivicni#art_36">36</ref>, <ref href="/krivicni#art_42">42</ref>, <ref href="/krivicni#art_45">45</ref>, <ref href="/krivicni#art_46">46</ref>, <ref href="/krivicni#art_52">52</ref>, <ref href="/krivicni#art_53">53</ref> i <ref href="/krivicni#art_54">54</ref> Krivičnog zakonika Crne Gore i <ref href="/zkp#art_368">čl. 368</ref> i <ref href="/zkp#art_374">374</ref> Zakonika o krivičnom postupku izriče
                    </p>
                </item>
                <item id="odluka2">
                    <p>
                        <b>USLOVNU OSUDU</b><br/>
                        Kojom utvrđuje kaznu zatvora u trajanju od 30 dana i istovremeno određuje da se kazna neće izvršiti ukoliko okrivljena za vrijeme od jedne godine od dana pravosnažnosti presude ne učini novo krivično djelo.
                    </p>
                </item>
                <item id="odluka3">
                    <p>
                        Dužna je okrivljena na ime sudskog paušala uplatiti iznos od <amount value="20.00">20 eura</amount>, i na ime troškova krivičnog postupka iznos od <amount value="49.50">49,50 eura</amount>, u korist budžeta Crne Gore, na žiro račun broj 832-16-52 u roku od <time duration="P1M">mjesec dana</time> od dana pravosnažnosti presude i dokaz o uplati dostaviti ovom sudu s pozivom na broj K. 286/21/21.
                    </p>
                </item>
            </list>
        </judgmentBody>
    </judgment>
</akomaNtoso>
