<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<akomaNtoso xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
            xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/WD17 ../schemas/akomantoso30.xsd"
            xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/WD17">
    <judgment>
        <meta>
            <identification source="#court">
                <FRBRWork>
                    <FRBRauthor>OSNOVNI SUD U PODGORICI</FRBRauthor>
                    <FRBRdate date="2021-09-28">2021-09-28</FRBRdate>
                    <FRBRtitle>K.br. 438/21</FRBRtitle>
                    <FRBRcountry>ME</FRBRcountry>
                </FRBRWork>
            </identification>
            <references>
                <TLCOrganization eId="os" href="/ontology/organization/OsnovniSud.Podgorica" showAs="Osnovni sud u Podgorici"/>
                <TLCPerson eId="rCetkovic" href="/ontology/person/rCetkovic" showAs="Rade Ćetković"/>
                <TLCPerson eId="eKraja" href="/ontology/person/eKraja" showAs="Edina Kraja"/>
                <TLCPerson eId="vM" href="/ontology/person/vM" showAs="V. M."/>
                <TLCPerson eId="dZ" href="/ontology/person/dZ" showAs="D. Z."/>
                <TLCRole eId="judge" href="/ontology/role/judge" showAs="Sudija"/>
                <TLCRole eId="clerk" href="/ontology/role/clerk" showAs="Zapisničar"/>
                <TLCRole eId="defendant" href="/ontology/role/defendant" showAs="Okrivljeni"/>
                <TLCRole eId="victim" href="/ontology/role/victim" showAs="Oštećena"/>
            </references>
        </meta>

        <judgmentBody>
            <p>
                <organization id="os" refersTo="#os">OSNOVNI SUD U PODGORICI</organization>, sudija
                <party id="rCetkovic" refersTo="#rCetkovic" as="#judge">Rade Ćetković</party>, uz učešće
                <party id="eKraja" refersTo="#eKraja" as="#clerk">Edine Kraja</party> kao zapisničara, u krivičnom postupku protiv okrivljenog
                <party id="vM" refersTo="#vM" as="#defendant">V. M.</party>, zbog krivičnog djela nasilje u porodici ili u porodičnoj zajednici iz
                <ref href="/krivicni#art_220">čl. 220 st. 1 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, nakon pravosnažnosti rješenja o usvajanju sporazuma o priznanju krivice, dana
                <date date="2021-09-28">28.09.2021.</date> godine, donio je 
            </p>

            <p><b>P R E S U D U</b></p>

            <p>
                Okrivljeni:
                <party id="vM" refersTo="#vM">V. M.</party>, JMB ..., od oca G. i majke V., rođene Š., rođen ... godine u Pg, sa prebivalištem u Pg - Ulica F. Š. br. ., državljanin Crne Gore, razumije crnogorski jezik, koji je i njegov jezik, penzioner, živi u vanbračnoj zajednici, otac dvoje djece, pismen, završio srednju školu, lošeg imovnog stanja, osuđivan presudama Osnovnog suda u Podgorici K. br. 850/05 od 03.05.2007. godine zbog krivičnog djela nasilje u porodici ili u porodičnoj zajednici iz <ref href="/krivicni#art_220">čl. 220 st.1 Krivičnog zakonika</ref> (uslovna osuda) i Osnovnog suda u Podgorici K. br. 242/09-8 od 02.02.2010. godine zbog krivičnog djela nasilje u porodici ili u porodičnoj zajednici iz <ref href="/krivicni#art_220">čl. 220 st.1 Krivičnog zakonika</ref> (novčana kazna), protiv kojeg se ne vodi postupak za drugo krivično djelo, lišen slobode dana <date date="2021-05-26">26.05.2021.</date> godine u periodu od 05.15 časova do 12.41 čas.
            </p>

            <p><b>Kriv je</b></p>

            <p>
                Što je: Dana <date date="2021-05-25">25. maja 2021.</date> godine, oko 20.00 časova, u bašti UO "B.", Glavni grad Pg, svjestan svog djela čije je izvršenje htio, znajući da je isto zabranjeno, primjenom grubog nasilja narušio tjelesni integritet člana svoje porodice - vanbračne supruge oštećene <party id="dZ" refersTo="#dZ" as="#victim">D. Z.</party>, na način što je, dok su sjedjeli za stolom i raspravljali, okrivljeni u jednom trenutku ustao i unoseći se u lice oštećenoj zadao joj udarac pesnicom u predjelu nosa, nakon čega se udaljio u nepoznatom pravcu, kojom prilikom je oštećena zadobila laku tjelesnu povredu u vidu oguljotine korijena nosa, dužine oko 4 cm,
            </p>
            <p>
                - čime je izvršio krivično djelo nasilje u porodici ili u porodičnoj zajednici iz <ref href="/krivicni#art_220">čl. 220 st. 1 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>.
            </p>
            
            <list>
                <item id="odluka1">
                    <p>
                        Pa sud okrivljenog zbog navedenog krivičnog djela primjenom <ref href="/krivicni#art_4">čl. 4 st. 2</ref>, <ref href="/krivicni#art_32">čl. 32</ref>, <ref href="/krivicni#art_41">čl. 41</ref> i <ref href="/krivicni#art_42">čl. 42 st. 1</ref> Krivičnog zakonika Crne Gore i <ref href="/zkp#art_226">čl. 226</ref>, <ref href="/zkp#art_229">čl. 229</ref>, <ref href="/zkp#art_303">čl. 303</ref> i <ref href="/zkp#art_374">čl. 374</ref> Zakonika o krivičnom postupku,
                        <b>OSUĐUJE</b><br/>
                        Na kaznu rada u javnom interesu, u trajanju od 240 (dvesta četrdeset) časova, a koja kazna će se izvršiti za vrijeme od 6 (šest) mjeseci, s tim što ne može biti duža od 60 (šezdeset) časova u toku 1 (jednog) mjeseca.
                    </p>
                </item>
                <item id="odluka2">
                    <p>
                        Ukoliko okrivljeni ne bude vršio rad u javnom interesu, ova kazna će se zamijeniti kaznom zatvora, tako što će se svakih započetih 60 (šezdeset) časova rada u javnom interesu, zamijeniti kaznom zatvora u trajanju od 1 (jednog) mjeseca.
                    </p>
                </item>
                <item id="odluka3">
                    <p>
                        Obavezuje se okrivljeni da plati na ime troškova krivičnog postupka iznos od <amount value="90.50">90,50 €</amount>, u roku od <time duration="P15D">15 dana</time> po pravosnažnosti presude, pod prijetnjom izvršenja.
                    </p>
                </item>
            </list>
        </judgmentBody>
    </judgment>
</akomaNtoso>
