<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<akomaNtoso xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
            xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/WD17 ../schemas/akomantoso30.xsd"
            xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/WD17">
    <judgment>
        <meta>
            <identification source="#court">
                <FRBRWork>
                    <FRBRauthor>OSNOVNI SUD U PODGORICI</FRBRauthor>
                    <FRBRdate date="2021-05-11">2021-05-11</FRBRdate>
                    <FRBRtitle>K.br. 998/20</FRBRtitle>
                    <FRBRcountry>ME</FRBRcountry>
                </FRBRWork>
            </identification>
            <references>
                <TLCOrganization eId="os" href="/ontology/organization/OsnovniSud.Podgorica" showAs="Osnovni sud u Podgorici"/>
                <TLCPerson eId="rCetkovic" href="/ontology/person/rCetkovic" showAs="Rade Ćetković"/>
                <TLCPerson eId="eKraje" href="/ontology/person/eKraje" showAs="Edina Kraje"/>
                <TLCPerson eId="sP" href="/ontology/person/sP" showAs="S. P."/>
                <TLCPerson eId="nSP" href="/ontology/person/nSP" showAs="N. S. P."/>
                <TLCRole eId="judge" href="/ontology/role/judge" showAs="Sudija"/>
                <TLCRole eId="clerk" href="/ontology/role/clerk" showAs="Zapisničar"/>
                <TLCRole eId="defendant" href="/ontology/role/defendant" showAs="Okrivljeni"/>
                <TLCRole eId="victim" href="/ontology/role/victim" showAs="Oštećena"/>
            </references>
        </meta>

        <judgmentBody>
            <p>
                <organization id="os" refersTo="#os">OSNOVNI SUD U PODGORICI</organization>, sudija
                <party id="rCetkovic" refersTo="#rCetkovic" as="#judge">Rade Ćetković</party>, uz učešće
                <party id="eKraje" refersTo="#eKraje" as="#clerk">Edine Kraje</party> kao zapisničara, u krivičnom postupku protiv okrivljenog
                <party id="sP" refersTo="#sP" as="#defendant">S. P.</party>, zbog krivičnog djela nasilje u porodici ili u porodičnoj zajednici iz
                <ref href="/krivicni#art_220">čl. 220 st. 1 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, nakon pravosnažnosti rješenja o usvajanju sporazuma o priznanju krivice, dana
                <date date="2021-05-11">11.05.2021.</date> godine, donio je 
            </p>

            <p><b>P R E S U D U</b></p>

            <p>
                Okrivljeni:
                <party id="sP" refersTo="#sP">S. P.</party>, JMB xxxxxxxxxxxxx, sa nadimkom P., od oca Č. i majke Z., rođene D., rođen xx.xx.19xx. godine u Podgorici, sa prebivalištem u Podgorici - bul. P. Ć. xx, lamela X, podstanar kod porodice R., državljanin Crne Gore, razumije crnogorski jezik, koji je i njegov jezik, komercijalista, oženjen, otac jednog djeteta, pismen, završio srednju školu, srednjeg imovnog stanja, neosuđivan, protiv kojeg se ne vodi postupak za drugo krivično djelo,
            </p>

            <p><b>Kriv je</b></p>

            <p>
                Što je: Dana <date date="2020-11-29">29. novembra 2020.</date> godine, oko 18.30 časova, u stanu, u B. P. Ć. xx, u Podgorici, svjestan svog djela čije je izvršenje htio i svjestan da je njegovo djelo zabranjeno, primjenom grubog nasilja narušio tjelesni integritet člana svoje porodice, na način što je suprugu - oštećenu <party id="nSP" refersTo="#nSP" as="#victim">N. S. P.</party> - nogom udario u predjelu zadnjice, a nakon toga je, u prisustvu maloljetnog djeteta, u toaletu, snažno gurnuo a ona udarila glavom u tuš kabinu, da bi joj, držeći je lijevom rukom za lijevo rame i povlačeći ka sebi, zadao dva udarca zatvorenom šakom desne ruke u predjelu usana i tako joj nanio lake tjelesne povrede u vidu: krvnih podliva sa otokom u tjemeno - potiljačnom predjelu i u predjelu gornje i donje usne, sa manjom ranom prskotinom u predjelu unutrašnje strane donje usne,
            </p>
            <p>
                - čime je izvršio krivično djelo nasilje u porodici ili u porodičnoj zajednici iz <ref href="/krivicni#art_220">čl. 220 st. 1 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>.
            </p>
            
            <list>
                <item id="odluka1">
                    <p>
                        Pa sud okrivljenom zbog navedenog krivičnog djela primjenom <ref href="/krivicni#art_4">čl. 4 st. 2</ref>, <ref href="/krivicni#art_42">čl. 42 st. 1</ref>, <ref href="/krivicni#art_52">čl. 52 st. 2</ref>, <ref href="/krivicni#art_53">čl. 53</ref> i <ref href="/krivicni#art_54">čl. 54</ref> Krivičnog zakonika Crne Gore i <ref href="/zkp#art_226">čl. 226</ref>, <ref href="/zkp#art_229">čl. 229</ref>, <ref href="/zkp#art_239">čl. 239</ref>, <ref href="/zkp#art_303">čl. 303</ref> i <ref href="/zkp#art_374">čl. 374</ref> Zakonika o krivičnom postupku izriče
                    </p>
                </item>
                <item id="odluka2">
                    <p>
                        <b>USLOVNU OSUDU</b><br/>
                        Kojom mu utvrđuje kaznu zatvora u trajanju od 6 (šest) mjeseci i istovremeno određuje da se ona neće izvršiti, ako okrivljeni u roku od 2 (dvije) godine po pravosnažnosti presude ne učini novo krivično djelo.
                    </p>
                </item>
                <item id="odluka3">
                    <p>
                        Obavezuje se okrivljeni da plati na ime troškova krivičnog postupka iznos od <amount value="110.50">110,50 €</amount>, u roku od <time duration="P15D">15 dana</time> po pravosnažnosti presude, pod prijetnjom izvršenja.
                    </p>
                </item>
                <item id="odluka4">
                    <p>
                        Oštećena <party id="nSP" refersTo="#nSP" as="#victim">N. S. P.</party> se upućuje da imovinskopravni zahtjev može ostvarivati u parničnom postupku.
                    </p>
                </item>
            </list>
        </judgmentBody>
    </judgment>
</akomaNtoso>
