<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<akomaNtoso xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
            xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/WD17 ../schemas/akomantoso30.xsd"
            xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/WD17">
    <judgment>
        <meta>
            <identification source="#court">
                <FRBRWork>
                    <FRBRauthor>OSNOVNI SUD U BIJELOM POLjU</FRBRauthor>
                    <FRBRdate date="2024-07-30">2024-07-30</FRBRdate>
                    <FRBRtitle>K. br. 107/24</FRBRtitle>
                    <FRBRcountry>ME</FRBRcountry>
                </FRBRWork>
            </identification>
            <references>
                <TLCOrganization eId="os" href="/ontology/organization/OsnovniSud.BijeloPolje" showAs="Osnovni sud u Bijelom Polju"/>
                <TLCOrganization eId="odt" href="/ontology/organization/OsnovnoDrzavnoTuzilastvo.BijeloPolje" showAs="Osnovno državno tužilaštvo u Bijelom Polju"/>
                <TLCPerson eId="bRadovic" href="/ontology/person/bRadovic" showAs="Bojana Radović"/>
                <TLCPerson eId="kLjesnjak" href="/ontology/person/kLjesnjak" showAs="Koviljka Lješnjak"/>
                <TLCPerson eId="mZ" href="/ontology/person/mZ" showAs="M. Ž."/>
                <TLCPerson eId="aZ" href="/ontology/person/aZ" showAs="A. Ž."/>
                <TLCPerson eId="dV" href="/ontology/person/dV" showAs="D. V."/>
                <TLCPerson eId="ljJ" href="/ontology/person/ljJ" showAs="Lj. J."/>
                <TLCPerson eId="djS" href="/ontology/person/djS" showAs="Đ. S."/>
                <TLCRole eId="judge" href="/ontology/role/judge" showAs="Sudija"/>
                <TLCRole eId="clerk" href="/ontology/role/clerk" showAs="Zapisničar"/>
                <TLCRole eId="defendant" href="/ontology/role/defendant" showAs="Okrivljeni"/>
                <TLCRole eId="lawyer" href="/ontology/role/lawyer" showAs="Branilac"/>
                <TLCRole eId="victim" href="/ontology/role/victim" showAs="Oštećena"/>
            </references>
        </meta>

        <judgmentBody>
            <p>
                <organization id="os" refersTo="#os">OSNOVNI SUD U BIJELOM POLjU</organization>, sudija
                <party id="bRadovic" refersTo="#bRadovic" as="#judge">Bojana Radović</party>, uz učešće samostalnog referenta - zapisničara
                <party id="kLjesnjak" refersTo="#kLjesnjak" as="#clerk">Koviljke Lješnjak</party>, postupajući po optužnom predlogu
                <organization id="odt" refersTo="#odt">Osnovnog državnog tužilaštva u Bijelom Polju</organization>,
                protiv okrivljenog
                <party id="mZ" refersTo="#mZ" as="#defendant">M. Ž.</party> iz M., zbog krivičnog djela nasilje u porodici ili u porodičnoj
                zajednici iz <ref href="/krivicni#art_220">čl. 220 st. 1 i 3 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref> u odnosu na oštećenu
                <party id="aZ" refersTo="#aZ" as="#victim">A. Ž.</party> i krivičnog djela nasilje u porodici ili u porodičnoj zajednici iz
                <ref href="/krivicni#art_220">čl. 220 st. 3 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref> u odnosu na oštećenog
                <party id="dV" refersTo="#dV" as="#victim">D. V.</party>, nakon održanog glavnog i
                javnog pretresa, u prisustvu savjetnika u
                <organization id="odt" refersTo="#odt">Osnovnom državnom tužilaštvu u Bijelom Polju</organization>,
                <party id="ljJ" refersTo="#ljJ">Lj. J.</party>, okrivljenog
                <party id="mZ" refersTo="#mZ">M. Ž.</party> i branioca okrivljenog advokata
                <party id="djS" refersTo="#djS" as="#lawyer">Đ. S.</party>, dana
                <date date="2024-07-30">30.07.2024.</date> godine, donio je i objavio,
            </p>

            <p><b>P R E S U D U</b></p>

            <p>
                Okrivljeni
                <party id="mZ" refersTo="#mZ">Ž. M.</party> JMB ..., od oca M. i majke R., rođene K., rođen .... godine u B. P., sa prebivalištem u mjestu P.,
                opština M., državljanin Crne Gore, po zanimanju električar, pismen, sa završenom srednjom školom, oženjen,
                otac jednog maloljetnog djeteta, dobrog imovnog stanja, neosuđivan
            </p>

            <p><b>K R I V J E</b></p>

            <p>
                Zato što je:
                Dana <date date="2024-07-08">08.07.2024.</date> godine oko 20,00 h u mjestu P., opština M., u porodičnoj kući, svjestan svog djela čije je
                izvršenje htio, znajući da je isto zabranjeno, lako tjelesno povrijedio člana svoje porodice – suprugu
                <party id="aZ" refersTo="#aZ">Ž. A.</party>, te prema istoj više puta primijenio nasilje i istoj drskim i bezobzirnim ponašanjem ugrozio duševni integritet i
                drskim i bezobzirnim ponašanjem ugrozio tjelesni integritet člana svoje porodice - tasta oštećenog
                <party id="dV" refersTo="#dV">V. D.</party> na način što je, kada je opštećena
                <party id="aZ" refersTo="#aZ">Ž. A.</party> ušla u porodičnu kuću, utrčao za njom u dnevnu sobu govoreći joj: "ko si
                ti da meni baciš ključeve" i sa obje ruke je uhvatio za vrat, da bi zatim, kada se oštećena otrgla od njega, u
                trenutku dok je pokušavala da otvori prozor prišao do oštećene, počupao je za vrat i ruke, a zatim svojim
                rukama stegao oštećenu u predjelu nadlaktica obje ruke, te odgurnuo o zid, da bi potom dok se nalazila u
                spavaćoj sobi istu ponovo uhvatio za vrat i stezao, a zatim čupao za kosu, nakon čega je pustio i izašao
                napolje, da bi nakon što je došao oštećeni
                <party id="dV" refersTo="#dV">D. V.</party>, okrivljeni ušao u spavaću sobu i na pitanje oštećenog drsko
                odgovorio: "šta, šta je bilo", a zatim prišao oštećenoj koja je sjedjela na ležaju, ponovo istu sa obje ruke
                uhvatio za vrat, a zatim je otvorenim šakama udarao u predjelu glave, nakon čega je oštećeni
                <party id="dV" refersTo="#dV">D. V.</party> povukao za
                ruku okrivljenog, kada mu se isti obratio riječima: "šta je, šta hoćeš", a zatim oštećenog
                <party id="dV" refersTo="#dV">D. V.</party> rukom uhvatio
                za vrat, kojom prilikom je oštećena
                <party id="aZ" refersTo="#aZ">Ž. A.</party> zadobila laku tjelesnu povredu u vidu oguljotine i crvenila u predjelu
                vrata, ogrebotina i crvenila u zaušnim predjelima, te oguljotine u lijevom jagodičnom predjelu, a kojom
                prilikom je kod iste konstatovano i crvenilo u predjelu obje nadlaktice,
            </p>
            <p>
                -čime je izvršio krivično djelo nasilje u porodici ili u porodičnoj zajednici iz <ref href="/krivicni#art_220">čl. 220 st. 1 i 3 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref> u odnosu na
                oštećenu <party id="aZ" refersTo="#aZ">Ž. A.</party> i krivično djelo nasilje u porodici ili u porodičnoj zajednici iz <ref href="/krivicni#art_220">čl. 220 st. 3 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref> u odnosu na
                oštećenog <party id="dV" refersTo="#dV">V. D.</party>,
            </p>
            
            <list>
                <item id="odluka1">
                    <p>
                        Pa mu sud, primjenom navedenih zakonskih propisa, te <ref href="/krivicni#art_2">čl. 2</ref>, <ref href="/krivicni#art_4">4</ref>, <ref href="/krivicni#art_5">5</ref>, <ref href="/krivicni#art_13">13</ref>, <ref href="/krivicni#art_15">15</ref>, <ref href="/krivicni#art_32">32</ref>, <ref href="/krivicni#art_36">36</ref>, <ref href="/krivicni#art_42">42</ref>, <ref href="/krivicni#art_51">51</ref>, <ref href="/krivicni#art_52">52</ref>, <ref href="/krivicni#art_53">53</ref> i <ref href="/krivicni#art_54">54</ref> Krivičnog zakonika Crne Gore, te <ref href="/zkp#art_226">čl. 226</ref>, <ref href="/zkp#art_229">229</ref> i <ref href="/zkp#art_374">374</ref> Zakonika o krivičnom postupku Crne Gore, utvrđuje i to:<br/>
                        -za krivično djelo nasilje u porodici ili u porodičnoj zajednici iz <ref href="/krivicni#art_220">čl. 220 st. 1 i 3 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, u odnosu na oštećenu <party id="aZ" refersTo="#aZ">Ž. A.</party>, kaznu zatvora od pet mjeseci;<br/>
                        -za krivično djelo nasilje u porodici ili u porodičnoj zajednici iz <ref href="/krivicni#art_220">čl. 220 st. 3 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, u odnosu na oštećenog <party id="dV" refersTo="#dV">V. D.</party>, kaznu zatvora od tri mjeseca;
                    </p>
                </item>
                <item id="odluka2">
                    <p>
                        Pa istom, na osnovu člana <ref href="/krivicni#art_48">48</ref> Krivičnog zakonika, i <b>z r i č e</b><br/>
                        <b>USLOVNU OSUDU</b><br/>
                        Kojom mu utvrđuje jedinstvenu kaznu zatvora od sedam mjeseci i istovremeno određuje da se ista neće
                        izvršiti, ukoliko okrivljeni u roku od dvije godine, po pravosnažnosti presude, ne izvrši novo krivično djelo, s
                        tim što će mu se u izrečenu kaznu zatvora u slučaju opoziva uslovne osude, kao izdržano uračunati vrijeme
                        provedeno u pritvoru od <date date="2024-07-09">09.07.2024.</date> godine do <date date="2024-07-30">30.07.2024.</date> godine.
                    </p>
                </item>
                <item id="odluka3">
                    <p>
                        Okrivljeni se obavezuje da plati ovom sudu na ime paušala iznos od <amount value="30.00">30,00€</amount>, kao i da plati na ime troškova
                        vještačenja iznos od <amount value="60.50">60,50 €</amount> i troškove krivičnog postupka nastale angažovanjem branioca po službenoj
                        dužnosti, o čemu će se odlučiti posebnim rješenjem, a koje iznose će uplatiti na račun Budžeta CG broj: 832-
                        151-35, u roku od <time duration="P15D">15 dana</time>, po pravosnažnosti presude, pod prijetnjom prinudnog izvršenja, s tim što je
                        dokaze o uplati, dužan dostaviti krivičnoj pisarnici ovog suda.
                    </p>
                </item>
            </list>
        </judgmentBody>
    </judgment>
</akomaNtoso>