<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<akomaNtoso xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
            xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/WD17 ../schemas/akomantoso30.xsd"
            xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/WD17">
    <judgment>
        <meta>
            <identification source="#court">
                <FRBRWork>
                    <FRBRauthor>OSNOVNI SUD U PODGORICI</FRBRauthor>
                    <FRBRdate date="2019-02-21">2019-02-21</FRBRdate>
                    <FRBRtitle>K.br. 42/19</FRBRtitle>
                    <FRBRcountry>ME</FRBRcountry>
                </FRBRWork>
            </identification>
            <references>
                <TLCOrganization eId="os" href="/ontology/organization/OsnovniSud.Podgorica" showAs="Osnovni sud u Podgorici"/>
                <TLCOrganization eId="odt" href="/ontology/organization/OsnovnoDrzavnoTuzilastvo.Podgorica" showAs="Osnovno državno tužilaštvo u Podgorici"/>
                <TLCPerson eId="rCetkovic" href="/ontology/person/rCetkovic" showAs="Rade Ćetković"/>
                <TLCPerson eId="eKraje" href="/ontology/person/eKraje" showAs="Edina Kraje"/>
                <TLCPerson eId="lL" href="/ontology/person/lL" showAs="L. L."/>
                <TLCPerson eId="iV" href="/ontology/person/iV" showAs="I. V."/>
                <TLCPerson eId="iD" href="/ontology/person/iD" showAs="I. D."/>
                <TLCPerson eId="eO" href="/ontology/person/eO" showAs="E. O."/>
                <TLCRole eId="judge" href="/ontology/role/judge" showAs="Sudija"/>
                <TLCRole eId="clerk" href="/ontology/role/clerk" showAs="Zapisničar"/>
                <TLCRole eId="defendant" href="/ontology/role/defendant" showAs="Okrivljeni"/>
                <TLCRole eId="lawyer" href="/ontology/role/lawyer" showAs="Branilac"/>
                <TLCRole eId="victim" href="/ontology/role/victim" showAs="Oštećena"/>
            </references>
        </meta>

        <judgmentBody>
            <p>
                <organization id="os" refersTo="#os">OSNOVNI SUD U PODGORICI</organization>, sudija
                <party id="rCetkovic" refersTo="#rCetkovic" as="#judge">Rade Ćetković</party>, uz učešće
                <party id="eKraje" refersTo="#eKraje" as="#clerk">Edine Kraje</party> kao zapisničara, u krivičnom postupku protiv okrivljenog
                <party id="lL" refersTo="#lL" as="#defendant">L. L.</party>, zbog krivičnog djela nasilje u porodici ili u porodičnoj zajednici iz
                <ref href="/krivicni/art_220_st_1">čl. 220 st. 1 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, nakon pravosnažnosti rješenja o usvajanju sporazuma o priznanju krivice
                <organization id="odt" refersTo="#odt">Osnovnog državnog tužilaštva u Podgorici Kt.br.2004/18 od 11.02.2019. godine</organization>, zaključenog između državne tužiteljke
                <party id="iV" refersTo="#iV">I. V.</party>, okrivljenog
                <party id="lL" refersTo="#lL">L. L.</party> i njegovog branioca advokata
                <party id="iD" refersTo="#iD" as="#lawyer">I. D.</party>, dana
                <date date="2019-02-21">21.02.2019.</date> godine, donio je 
            </p>

            <p><b>PRESUDU</b></p>

            <p>
                Okrivljeni:
                <party id="lL" refersTo="#lL">L. L.</party>, JMB xxxxxxxxxxxxx, sa nadimkom E., od oca B. i majke F., rođene P., rođen xx.xx.19xx. godine u Pg, sa prebivalištem u Pg- ul. T. br. xx, državljanin Crne Gore, razumije crnogorski jezik, koji je i njegov jezik, automehaničar, oženjen, otac dvoje djece, pismen, završio srednju školu, lošeg imovnog stanja, ranije neosuđivan, protiv kojeg se ne vodi postupak za drugo krivično djelo, u pritvoru po rješenju sudije za istragu Kri. br. 324/18 od <date date="2018-06-18">18.06.2018.</date> godine, koji se računa od <date date="2018-12-30">30.12.2018.</date> godine sa početkom u 22:30 časova.
            </p>

            <p><b>Kriv je</b></p>

            <p>
                Što je: Dana <date date="2018-12-30">30. decembra 2018.</date> godine, oko 21,45 časova, u svojoj porodičnoj kući, koja se nalazi u ulici T. br. xx, u Pg, svjestan svog djela čije izvršenje je htio, znajući da je njegovo djelo zabranjeno, primjenom grubog nasilja narušio tjelesni integritet člana svoje porodice – supruge <party id="eO" refersTo="#eO" as="#victim">E. O.</party>, na način što je nakon prepirke sa oštećenom, istu uhvatio rukom za vrat, stiskajući je, dok ju je drugom rukom više puta udario pesnicom u predjelu lijeve bočne strane glave, tačnije sljepoočnice i potiljka, nakon čega je sa obije ruke uhvatio za vrat, stiskajući je, kojom prilikom je oštećenoj nanio laku tjelesnu povredu u vidu dva potkožna krvna podliva u lijevom sljepoočnom predjelu i u potiljačnom predjelu i oguljotine u predjelu oba donjovilična ugla,
            </p>
            <p>
                - čime je izvršio krivično djelo nasilje u porodici ili u porodičnoj zajednici iz <ref href="/krivicni/art_220_st_1">čl. 220 st. 1 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>.
            </p>
            
            <list>
                <item id="odluka1">
                    <p>
                        Pa sud okrivljenog zbog navedenog krivičnog djela, primjenom <ref href="/krivicni/art_4_st_2">čl. 4 st. 2</ref>, <ref href="/krivicni/art_32">čl. 32</ref>, <ref href="/krivicni/art_36">čl. 36</ref>, <ref href="/krivicni/art_42_st_1">čl. 42 st. 1</ref> i <ref href="/krivicni/art_51_st_1">čl. 51 st. 1</ref> Krivičnog zakonika Crne Gore, te <ref href="/zkp/art_226">čl. 226</ref>, <ref href="/zkp/art_229">čl. 229</ref>, <ref href="/zkp/art_303">čl. 303</ref> i <ref href="/zkp/art_374">čl. 374</ref> Zakonika o krivičnom postupku,
                        <b>OSUĐUJE</b><br/>
                        Na kaznu zatvora u trajanju od 2 (dva) mjeseca, u koju kaznu se okrivljenom uračunava vrijeme provedeno u pritvoru od <date date="2018-12-30">30.12.2018.</date> godine sa početkom u 22:30 časova, pa nadalje.
                    </p>
                </item>
                <item id="odluka2">
                    <p>
                        Na osnovu <ref href="/krivicni/art_77a">čl. 77a Krivičnog zakonika Crne Gore</ref> sud okrivljenom izriče
                        <b>MJERU BEZBJEDNOSTI</b><br/>
                        ZABRANA PRIBLIŽAVANJA<br/>
                        Okrivljenom <party id="lL" refersTo="#lL">L. L.</party> zabranjuje se približavanje oštećenoj <party id="eO" refersTo="#eO" as="#victim">E. O.</party> Ova mjera će trajati 1 (jednu) godinu po pravosnažnosti presude, s tim da se vrijeme provedeno u zatvoru ne uračunava u vrijeme trajanja ove mjere.
                    </p>
                </item>
                <item id="odluka3">
                    <p>
                        Na osnovu <ref href="/krivicni/art_77b">čl. 77b Krivičnog zakonika Crne Gore</ref> sud okrivljenom izriče
                        <b>MJERU BEZBJEDNOSTI</b><br/>
                        UDALJENJE IZ STANA ILI DRUGOG PROSTORA ZA STANOVANJE<br/>
                        Okrivljeni <party id="lL" refersTo="#lL">L. L.</party> udaljava se iz stana, odnosno prostora za stanovnje koji se nalazi u porodičnoj kući, u ulici Tuška br. 14, u Podgorici, a u kom prostoru je živio sa oštećenom <party id="eO" refersTo="#eO" as="#victim">E. O.</party> Ova mjera će trajati 1 (jednu) godinu po pravosnažnosti presude, s tim da se vrijeme provedeno u zatvoru ne uračunava u vrijeme trajanja ove mjere.
                    </p>
                </item>
                <item id="odluka4">
                    <p>
                        Obavezuje se okrivljeni da plati po osnovu troškova krivičnog postupka iznos od <amount value="90.50">90,50 eura</amount>, u roku od <time duration="P15D">15 dana</time> po pravosnažnosti presude, pod prijetnjom izvršenja, kao i troškove koji se odnose na nagradu braniocu po službenoj dužnosti o čijoj visini će sud odlučiti posebnim rješenjem, shodno <ref href="/zkp/art_227_st_2">čl. 227 st. 2</ref> Zakonika o krivičnom postupku.
                    </p>
                </item>
            </list>
        </judgmentBody>
    </judgment>
</akomaNtoso>