<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<akomaNtoso xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
            xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/WD17 ../schemas/akomantoso30.xsd"
            xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/WD17">
    <judgment>
        <meta>
            <identification source="#court">
                <FRBRWork>
                    <FRBRauthor>OSNOVNI SUD U PODGORICI</FRBRauthor>
                    <FRBRdate date="2023-01-20">2023-01-20</FRBRdate>
                    <FRBRtitle>K.br. 730/22</FRBRtitle>
                    <FRBRcountry>ME</FRBRcountry>
                </FRBRWork>
            </identification>
            <references>
                <TLCOrganization eId="os" href="/ontology/organization/OsnovniSud.Podgorica" showAs="Osnovni sud u Podgorici"/>
                <TLCOrganization eId="odt" href="/ontology/organization/OsnovnoDrzavnoTuzilastvo.Podgorica" showAs="Osnovno državno tužilaštvo u Podgorici"/>
                <TLCPerson eId="lMijuskovicStamatovic" href="/ontology/person/lMijuskovicStamatovic" showAs="Larisa Mijušković-Stamatović"/>
                <TLCPerson eId="mSekulic" href="/ontology/person/mSekulic" showAs="Marina Sekulić"/>
                <TLCPerson eId="kR" href="/ontology/person/kR" showAs="K. R."/>
                <TLCPerson eId="bL" href="/ontology/person/bL" showAs="B. L."/>
                <TLCPerson eId="rV" href="/ontology/person/rV" showAs="R. V."/>
                <TLCRole eId="judge" href="/ontology/role/judge" showAs="Sudija"/>
                <TLCRole eId="clerk" href="/ontology/role/clerk" showAs="Zapisničar"/>
                <TLCRole eId="defendant" href="/ontology/role/defendant" showAs="Okrivljeni"/>
                <TLCRole eId="victim" href="/ontology/role/victim" showAs="Oštećena"/>
                <TLCRole eId="lawyer" href="/ontology/role/lawyer" showAs="Branilac"/>
            </references>
        </meta>

        <judgmentBody>
            <p>
                <organization id="os" refersTo="#os">OSNOVNI SUD U PODGORICI</organization>, sudija
                <party id="lMijuskovicStamatovic" refersTo="#lMijuskovicStamatovic" as="#judge">Larisa Mijušković-Stamatović</party>, uz učešće
                <party id="mSekulic" refersTo="#mSekulic" as="#clerk">Marine Sekulić</party> kao zapisničara, u krivičnom predmetu protiv okrivljenog
                <party id="kR" refersTo="#kR" as="#defendant">K. R.</party> iz Podgorice, zbog krivičnog djela nasilje u porodici ili u porodičnoj zajednici iz
                <ref href="/krivicni#art_220_st_1">čl. 220 st. 1 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, odlučujući po optužnom predlogu
                <organization id="odt" refersTo="#odt">Osnovnog državnog tužilaštva u Podgorici Kt.br.1535/22 od 23.11.2022. godine</organization>, nakon pravnosnažnosti Rješenja o usvajanju Sporazuma o priznanju krivice, dana
                <date date="2023-01-20">20.01.2023.</date> godine, donio je
            </p>

            <p><b>PRESUDU</b></p>

            <p>
                Okrivljeni:
                <party id="kR" refersTo="#kR">K. R.</party>, JMB xxxxxxxxxxxxx, od oca A. i majke Š., rođene B., rođen xx.xx.xxxx. godine u Podgorici, nastanjen u mjestu rođenja u Ul. K. br., državljanin Crne Gore, koji razumije crnogorski jezik dok je njegov jezik romski i srpski, radnik "Č.", oženjen, otac troje djece, nepismen, ali zna da se potpiše, bez završene škole, lošeg imovnog stanja, ranije osuđivan i to: presudom Osnovnog suda u Podgorici K.br. 206/22 koja je pravnosnažna dana <date date="2022-07-08">08.07.2022.</date> godine, zbog krivičnog djela iz
                <ref href="/krivicni#art_220_st_2">čl. 220 st. 2</ref> u vezi stava 1 KZ CG, na kaznu zatvora u trajanju od 3 mjeseca, presudom Osnovnog suda u Podgorici K.br. 389/19 koja je postala pravnosnažna dana <date date="2019-10-12">12.10.2019.</date> godine, zbog krivičnog djela iz
                <ref href="/krivicni#art_220_st_1">čl. 220 st. 1 KZ CG</ref>, izrečena uslovna osuda u trajanju od 4 mjeseca uslovno na 2 godine, u pritvoru po rješenju sudije za istragu Osnovnog suda u Podgorici Kri.br. 748/22 od <date date="2022-11-15">15.11.2022.</date> godine koji pritvor se ima računati od <date date="2022-11-12">12.11.2022.</date> godine u 13,00 časova kao dana i časa lišenja slobode,
            </p>

            <p><b>Kriv je</b></p>

            <p>
                Zato što je: Dana xx.xx.xxxx. godine, oko 19,00 časova, u porodičnoj kući, u ul. K. br., u Podgorici, svjestan svoga djela, čije je izvršenje htio, znajući da je isto zabranjeno, primjenom grubog nasilja narušio tjelesni integritet člana svoje porodice - vanbračne supruge oštećene
                <party id="bL" refersTo="#bL" as="#victim">B. L.</party>, na način što je istoj zadao više udaraca pesnicom u predjelu glave, kojom prilikom joj je nanio laku tjelesnu povredu u vidu krvnog podliva sa otokom donjeg kapka lijevog oka i gornje ivice lijevog jagodičnog predjela, kao i otok sa oguljotinom unutrašnje strane donje usne,
            </p>
            <p>
                - čime je izvršio krivično djelo nasilje u porodici ili u porodičnoj zajednici iz <ref href="/krivicni#art_220_st_1">člana 220 stav 1 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>.
            </p>
            
            <list>
                <item id="odluka1">
                    <p>
                        Pa ga Sud, primjenom citiranih zakonskih odredbi, te <ref href="/krivicni#art_4_st_2">čl. 4 st. 2</ref>, <ref href="/krivicni#art_5">5</ref>, <ref href="/krivicni#art_13">13</ref>, <ref href="/krivicni#art_15">15</ref>, <ref href="/krivicni#art_32">32</ref>, <ref href="/krivicni#art_33">33</ref>, <ref href="/krivicni#art_36">36</ref>, <ref href="/krivicni#art_42_st_1">42 st. 1</ref> i <ref href="/krivicni#art_51">51</ref> Krivičnog zakonika Crne Gore, te <ref href="/zkp#art_226">čl. 226</ref>, <ref href="/zkp#art_227">227</ref>, <ref href="/zkp#art_229">229</ref> i <ref href="/zkp#art_374">374</ref> Zakonika o krivičnom postupku,
                        <b>OSUĐUJE</b><br/>
                        Na kaznu zatvora u trajanju od 9 (devet) mjeseci, u koju kaznu mu se uračunava i vrijeme provedeno u pritvoru počev od <date date="2022-11-12">12.11.2022.</date> godine, od 13,00 časova, kao dana i časa lišenja slobode, pa nadalje.
                    </p>
                </item>
                <item id="odluka2">
                    <p>
                        Obavezuje se okrivljeni da na račun budžetskih sredstava Suda na ime troškova krivičnog postupka uplati iznos od <amount value="99.00">99,00 eura</amount>, kao i sudskog paušala iznos od <amount value="30.00">30,00 €</amount>, u roku od <time duration="P15D">15 dana</time> po pravnosnažnosti presude, pod prijetnjom prinudnog izvršenja; kao i troškove angažovanja branioca po službenoj dužnosti adv.
                        <party id="rV" refersTo="#rV" as="#lawyer">R. V.</party> o kojima će sud nakon pravnosnažnosti presude, odlučiti posebnim rješenjem.
                    </p>
                </item>
                <item id="odluka3">
                    <p>
                        Na osnovu <ref href="/zkp#art_376_st_8">čl. 376 st. 8 Zakonika o krivičnom postupku</ref>, sud okrivljenog
                        <party id="kR" refersTo="#kR">K. R.</party> upućuje na izdržavanje kazne zatvora, budući da je vrijeme koje je proveo u pritvoru, kraće od dužine kazne zatvora na koju je osuđen.
                    </p>
                </item>
            </list>
        </judgmentBody>
    </judgment>
</akomaNtoso>